\documentclass[a4paper,10pt]{article}

\usepackage{fullpage}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{titling}
\usepackage{array}

% mathematical tools
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}

% figure and subfigure
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}

% information about author and title
\title{\large\sc MC833 --- Programação de Redes de Computadores\\
\Large\bf Tarefa 05: Servidor TCP com select}
\author{\bf Alexandre Medeiros\\ \bf 115966
\and \bf Italo Moraes \\ \bf 122307}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{bookmarks=true,
  pdftitle={\thetitle},
  pdfauthor={\theauthor},
  hidelinks
}

% code listing
\usepackage{minted}
\newcommand{\cpp}[1]{\mintinline{cpp}{#1}}  % inline cpp
\newcommand{\shell}[1]{\mintinline{shell}{#1}}  % inline shell
%\renewcommand{\listingscaption}{Código}

\begin{document}
\maketitle




\section{Questões}\label{sec:questoes}

\subsection{Questão 1}

No código do servidor, é utilizado a função \cpp{select}, para controlar as
diversas conexões. Junto desta função, temos algumas macros para auxiliar seu
uso. A descrição dessa função e macros pode ser encontrada na páginas de manual
do Linux, através do comando \shell{man 3 pselect}.

\begin{minted}[frame=lines,breaklines,autogobble]{cpp}
int select(int nfds, fd_set* readfds, fd_set* writefds, fd_set* errorfds, struct timeval* timeout);
\end{minted}

Dado alguns conjuntos de descritores de arquivos e um valor de \emph{timeout},
a função \cpp{select} bloqueia a execução do programa até que uma das seguintes
coisas aconteçam:
\begin{itemize}
    \item Foi passado o tempo indicado pelo \emph{timeout}.
    \item Algum descritor de arquivos do primeiro conjunto (\cpp{readfds})
        possui dados a serem lidos sem que a leitura seja bloqueante.
    \item Algum descritor do segundo conjunto (\cpp{writefds}) pode ser escrito
        sem que a escrita seja bloqueante (porém caso a escrita seja grande,
        ela pode ser bloqueante independentemente disso).
    \item Algum descritor do terceiro conjunto (\cpp{errorfds}) possui um erro
        pendente a ser tratado.
\end{itemize}

O argumento \cpp{nfds} é o valor máximo dos descritores de arquivos a serem
examinados, ou seja, o maior valor de descritor de arquivo que será examinado é
de \cpp{nfds - 1}.

A função \cpp{select} retorna a quantidade de descritores de arquivos que estão
prontos em todos os conjuntos, em caso de uma chamada bem sucedida, caso
contrário, o retorno será igual a -1 e a variável \cpp{errno} indicará qual o
erro que ocorreu.

\begin{minted}[frame=lines,breaklines,autogobble]{cpp}
void FD_ZERO(fd_set* fdset);
\end{minted}

Inicializa \cpp{fdset} como um conjunto vazio. Caso o conjunto inicialmente não
seja vazio, não é retornado nenhum erro.

\begin{minted}[frame=lines,breaklines,autogobble]{cpp}
void FD_SET(int fd, fd_set* fdset);
\end{minted}

Adiciona o descritor de arquivo \cpp{fd} ao \cpp{fdset}. Caso o descritor já
esteja no conjunto, essa chamada não tem nenhum efeito e não há nenhum valor de
erro retornado. Porém se o valor de fd for menor que 0 ou for maior ou igual a
FD\_SETSIZE ocorrerá um comportamento inesperado.

\begin{minted}[frame=lines,breaklines,autogobble]{cpp}
int FD_ISSET(int fd, fd_set* fdset);
\end{minted}

Determina se o descritor de arquivo \cpp{fd} está no conjunto, retornando um
valor não-zero em caso positivo e zero caso negativo. Porém se o valor de fd 
for menor que 0 ou for maior ou igual a FD\_SETSIZE ocorrerá um comportamento
inesperado.

\begin{minted}[frame=lines,breaklines,autogobble]{cpp}
void FD_CLR(int fd, fd_set* fdset);
\end{minted}

Remove o descritor de arquivo \cpp{fd} do \cpp{fdset}. Caso o descritor não
esteja no conjunto, essa chamada não tem nenhum efeito e não há nenhum valor de
erro retornado. Porém se o valor de fd for menor que 0 ou for maior ou igual a
FD\_SETSIZE ocorrerá um comportamento inesperado.

\subsection{Questão 2}

O serivodr realmente é capaz de atender vários cliente simultâneamente. Inclusive, o servidor
consegue atender clientes heterogêneos, isto é, idependentemente de qual a implementação
do cliente o servidor opera como esperado.
Vale notar que os problemas que haviam com a formatação das respostas obtidas quando utilizavamos
o cliente \cpp{telnet} com o outro servidor agora não existem mais. O cliente \cpp{telnet} opera
exatamente igual ao cliente implementado por nós.

\subsection{Questão 3}

O servidor é capaz de atender múltiplos clientes simultaneamente através de uma
multiplexação que ocorre no processo, onde o processo do servidor atende
efetivamente apenas um cliente por vêz, porém ao fazer uso das funcão
\cpp{select}, o programa não fica bloqueado esperando a comunicação de um
cliente específico.

O servidor só tenta ler de uma conexão quando sabe-se que há alguma mensagem
pronta para ser lida. Assim, atendendo mais de um cliente ``simultaneamente'',
analogamente há como um sistema operacional escalona diversos processos em uma
máquina com apenas um núcleo.

\subsection{Questão 4}

Não foi necessário adicionar muitos erros de verificação já que a maioria dos retornos
já estavam sendo verificadas e tratadas de acordo.
O que foi necessário fazer foi verificar as funções FD\_SET() pois caso o \cpp{file descriptor}
que ela recebe como argumento seja menor que 0 ou seja maior ou igual que FD\_SETSIZE ela não operará corretamente.

Além desta verificação também foram adicionadas verificações para os valores retornados pelas funções \cpp{accept()} e
\cpp{select()}, caso o valor retornado por alguma delas seja -1, isto significa que não foi possível conectar
ou que houve algum erro ao selecionar um \cpp{file descriptor} de um socket.

\subsection{Questão 5}

Ao comparar um servidor implementado com \cpp{select} e um implementado com
\cpp{fork}, uma das primeiras coisas a se notar é que o primeiro impõe um
limite à sua quantidade de clientes simultâneos, enquanto no segundo, o
processo inicial poderia atender uma quantidade indeterminada de conexões (até
se esgotarem os recursos da máquina). Com isso é fácil perceber que através de
um servidor com \cpp{select} seria mais fácil limitar a quantidade de recursos
utilizado no servidor, porém certos recursos podem ser subutilizados nesta
implementação, como, por exemplo, os múltiplos núcleos de processamento,
disponíveis em todas máquinas atuais, enquanto no servidor implementado com
\cpp{fork}, temos um bom aproveitamento desse recurso sem nenhum esforço
adicional.

No quesito escalabilidade, fica claro a superioridade do servidor com
\cpp{fork}, dado que ele não possui um limite de conexões simultâneas como a
versão com \cpp{select}.

% TODO(italo): Vê se falta alguma coisa aí nas questões

% \newpage
% \appendix

% \section{Arquivos de entrada utilizados}\label{appendix:input}

\end{document}
